\pdfminorversion=4
\documentclass{LaTeX-Kurs}

\input{Meta.tex}
\subtitle{Vorlesung 05}

\begin{document}

\titleframe
\tocframe[width=0.9\textwidth][1][2][3][4]

\begin{frame}{Prüfungsanmeldung}
  \begin{alertblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{}
    \Centering Vergesst nicht euch auf \iurl{campus.fau.de}\\für die Prüfung anzumelden!\\[0.5\baselineskip]
    Die Anmeldung wird am \alert{27. Mai 2019} beginnen\\
    und am \alert{14. Juni 2019 um 12 Uhr} enden!
  \end{alertblock}
  \only<1>{
  \begin{block}{Bachelor (meistens)}
    \begin{itemize}
    \item[\rightloop] 1500 Schlüsselqualifikationsmodul\smash{(e)}
      \begin{itemize}
      \item[\rightloop] 4050 Kompetenzen für Studium und Beruf
        \begin{itemize}
        \item[\rightloop] 40504 Kompetenzen für Studium und Beruf (3 ECTS)
        \item[\rightloop] "`Einführung in die Gestaltung wissenschaftlicher Texte mit \LaTeX"', \\ Prüfer: Ulrich Katz
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
  }
  \only<2>{
  \begin{block}{Master (meistens)}
    \begin{itemize}
    \item[\rightloop] 7777 Soft skills and language courses
      \begin{itemize}
      \item[\rightloop] 4050 Kompetenzen für Studium und Beruf
        \begin{itemize}
        \item[\rightloop] 40504 Kompetenzen für Studium und Beruf (3 ECTS)
        \item[\rightloop] "`Einführung in die Gestaltung wissenschaftlicher Texte mit \LaTeX"', \\ Prüfer: Ulrich Katz
        \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
  }
\end{frame}


\mysection{Rück- und Ausblick}

\begin{frame}{\insertsection}
  \begin{block}{Was wir letztes Mal gelernt haben \dots}
    \begin{itemize}
    \item Makrotypographie
    \item Mikrotypographie
    \item Texthervorhebungen
    \end{itemize}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}[sidebyside]{Was wir dieses Mal lernen werden \dots}
    \begin{itemize}
    \item Abstände in LaTeX
      \begin{itemize}
      \item Längen und Größen
      \item Längeneinheiten
      \item Horizontale Abstände
      \item Vertikale Abstände
      \item Phantomabstände
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \tcblower
    \begin{itemize}
    \item Mathematik in \LaTeX
      \begin{itemize}
      \item Formelarten
      \item Formelformatierungen
      \item Symbole und Pfeile
      \item Wurzeln und Brüche
      \item Summen und Integrale
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysection{Längen, Einheiten}[und Abstände]
\subsection{Längen und Größen}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Phantastische Längen und wo sie zu Finden sind \dots}\centering
    \killDepth{Längen werden in \LaTeX\ \textbf{überall} verwendet!}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Beispiele}\centering
    \begin{tabular}{ll}
      \code|\parindent|			& Einrückung eines Paragraphen		\\
      \code|\parskip|			& Abstand zwischen Paragraphen		\\
      \code|\columnsep|			& Abstand zwischen zwei Spalten		\\
      \code|\textwidth|	& Textbreite				\\
      \code|\itemsep|			& Abstand zwischen Listeneinträgen	\\
      \code|\leftmargini|		& Einrückung von Listeneinträgen	\\
      \code|\heavyrulewidth|		& Dicke einer dicken Linie		\\
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Manipulieren}
  \begin{block}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip]{Länge neu festlegen}\centering
    \code|\setlength{//blueArg{\Name-der-Länge}}{//redArg{Länge mit Einheit}}|
  \end{block}
  \begin{exampleblock}[top=1\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,leftupper=0.5\baselineskip,rightupper=0.5\baselineskip]{Beispiel}
  {\centering
    \code|\setlength{\columnsep}{//red{3cm}}|
  \par}
  \vskip\baselineskip
  \small
  Setzt den horizontalen Abstand zwischen zwei Spalten (in einem zweispaltigen Dokument) auf 3\,cm.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Manipulieren}
  \begin{alertblock}[bottom=0.5\baselineskip,leftupper=0.5\baselineskip,rightupper=0.5\baselineskip]{Flexible Angaben}\justify
    Will man die Länge nicht fixieren, sondern \LaTeX\ etwas Spielraum geben, kann man dies mit
    \vskip0.5\baselineskip
    {\centering
      \code|//blueArg{Gewünschte Länge} //red{plus} //blueArg{Streckung} //red{minus} //blueArg{Stauchung}|
    \par}
  \end{alertblock}
  \begin{exampleblock}[top=1\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,leftupper=0.5\baselineskip,rightupper=0.5\baselineskip]{Beispiel}
  {\centering
    \code|\setlength{\parskip}{//blue{0.5cm} //red{plus} //blue{0.25cm} //red{minus} //blue{0.1cm}}|
  \par}
  \vskip\baselineskip
  \small
  Setzt den vertikalen Abstand zwischen zwei Paragraphen auf 0.5\,cm, wobei \LaTeX\ bei Platzproblemem diesen ein um 0.25\,cm strecken bzw. 0.1\,cm stauchen kann.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Längeneinheiten}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Absolute Größenangaben}
  \begin{block}{Absolute Einheiten in \LaTeX}\centering
    \begin{tabular}{cll}
      \textbf{Einheit}	&	\textbf{Bezeichnung}	& \textbf{Definition}				\\[0.25em]
      \code|//blue{mm}|	&	Millimeter		& SI-Einheit					\\
      \code|//blue{cm}|	&	Zentimeter		& SI-Einheit					\\
      \code|//blue{in}|	&	Zoll			& $1\,\mathrm{in} \approx 2.54\,\mathrm{cm}$	\\
      \code|//blue{pt}|	&	Punkt			& $72.27\,\mathrm{pt} \equiv 1\,\mathrm{in}$	\\[0.25em]
      \transparent{0.5}\small\code|//blue{bp}|	&	\transparent{0.5}\small Big Point		& \transparent{0.5}\small$72.00\,\mathrm{bp} \equiv 1\,\mathrm{in}$	\\
      \transparent{0.5}\small\code|//blue{sp}|	&	\transparent{0.5}\small Skalierter Punkt	& \transparent{0.5}\small$65536\,\mathrm{sp} \equiv 1\,\mathrm{pt}$	\\
      \transparent{0.5}\small\code|//blue{pc}|	&	\transparent{0.5}\small Pica			& \transparent{0.5}\small$1\,\mathrm{pc} \equiv 12\,\mathrm{pt}$	\\
      \transparent{0.5}\small\code|//blue{dd}|	&	\transparent{0.5}\small Didôt			& \transparent{0.5}\small alte Drucker-Einheit				\\
      \transparent{0.5}\small\code|//blue{cc}|	&	\transparent{0.5}\small Cicero			& \transparent{0.5}\small$1\,\mathrm{cc} \equiv 12\,\mathrm{dd}$	\\
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{alertblock}{Anschauliche Übersicht über alle Größen}\footnotesize
    \iurl{github.com/tweh/tex-units/raw/master/tex-units\_color\_DE.pdf}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Relative Größenangaben}
  \begin{block}{Relative Einheiten in \LaTeX -- abh. von Schriftgröße}\centering
    \begin{tabular}{lll}\renewcommand{\arraystretch}{1.25}%
      \textbf{Einheit}		&	\multicolumn{2}{l}{\textbf{Definition}}							\\[0.5em]
      \code|//blue{em}|		&	\textit{Früher:}	& Breite eines \textbf{großen M}				\\
                        	&	\textit{Heute:}		& in Schriftart definiert					\\[-0.25em]
                        	&				& {\small $\approx$ Breite eines großen M}			\\[0.25em]
      \code|//blue{ex}|		&	\textit{Früher:}	& Höhe eines \textbf{kleinen x}					\\
                        	&	\textit{Heute:}		& in Schriftart definiert					\\[-0.25em]
                        	&				& {\small $\approx$ Höhe eines kleinen x}			\\[0.25em]
      \code|//blue{mu}|		&	\multicolumn{2}{l}{Math Unit: $1\,\mathrm{mu} \equiv \nicefrac1{18}\;\mathrm{em}$}	\\[0.25em]
      \code|\baselineskip|	&	\multicolumn{2}{l}{Abstand zwischen zwei Basislinien}					\\
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{alertblock}{Anschauliche Übersicht über alle Größen}\footnotesize
    \iurl{github.com/tweh/tex-units/raw/master/tex-units\_color\_DE.pdf}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection\ -- Relative Größenangaben}
  \begin{block}{Relative Einheiten in \LaTeX -- abh. von verfügbarem Platz}\centering
    \begin{tabular}{ll}\renewcommand{\arraystretch}{1.25}%
      \textbf{Einheit}		&	\textbf{Definition}			\\[0.5em]
      \code|\fill|		&	Länge Null, stark dehnbar		\\[0.25em]
      \code|\smallskipamount|	&	\(3\,\mathrm{pt}\pm 1\,\mathrm{pt}\)	\\
      \code|\medskipamount|	&	\(6\,\mathrm{pt}\pm 2\,\mathrm{pt}\)	\\
      \code|\bigskipamount|	&	\(12\,\mathrm{pt}\pm 4\,\mathrm{pt}\)	\\
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\subsection{Arten von Abständen}
\mysubsubsection{Leerstellen}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip]{Normale Leerstellen}
    Leerstellen zwischen Wörtern sind \textbf{dehnbar}, um Blocksatz zu ermöglichen. Standardwerte für die Breite eines Leerzeichens sind\color{myBlue}
    \[\text{Leerzeichenbreite}=\nicefrac13\;\mathrm{em}+\nicefrac16\;\mathrm{em}-\nicefrac{1}{9}\;\mathrm{em}\]
  \end{block}
  \begin{block}{Feste Leerstellen}
    Man verhindert diese Dehnbarkeit mit \code[showspaces=true]|\//blue{ }|.
  \end{block}
  \begin{block}{Halbe Leerstellen}
    Halbe Leerzeichen \killDepth{(mit fester Breite)} erhält man durch \code|\//blue{,}|.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Weitere Leerstellen}
  \begin{block}{Übersicht von Leerstellen in weiteren Größen}\Centering\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
    \begin{tabular}{lc@{\quad$\Leftrightarrow$\quad}r}
      \textbf{Bezeichnung}     & \textbf{\LaTeX-Befehl}			&	\textbf{Breite}					\\
      Negativer Abstand        & \code|\//blue{!}|			&	\llap{$-$\,}$3\;\mathrm{mu}$			\\
      Halbes Leerzeichen       & \code|\//blue{,}|			&	$3\;\mathrm{mu}$				\\
      Kleiner Abstand          & \code|\//blue{>}| oder \code|\//blue{:}|	&	$4\;\mathrm{mu}$				\\
      Mittlerer Abstand        & \code|\//blue{;}|			&	$5\;\mathrm{mu}$				\\
      Leerzeichen              & \code[showspaces=true]|\//blue{ }|	&	$6\;\mathrm{mu}$				\\
      Eineinhalb Leerzeichen   & \code|\enspace|			&	\hphantom{1}\llap{$\nicefrac12$}$\;\mathrm{em}$	\\
      Dreifaches Leerzeichen   & \code|\quad|				&	$1\;\mathrm{em}$				\\
      Sechsfaches Leerzeichen  & \code|\qquad|				&	$2\;\mathrm{em}$				\\
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Abstände nach Satzzeichen}
  \begin{block}{Frenchspacing}
    \LaTeX\ setzt standardmäßig einen \textbf{größeren Abstand} nach Satzzeichen wie Punkten, Kommata und Semicola.
    \vskip0.5\baselineskip
    Lokales Ausschalten bzw. Einschalten durch
    \vskip0.5\baselineskip
    {\centering
      \code|\frenchspacing|\ bzw. \code|\nofrenchspacing|
    \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    Ist im Deutschen nicht üblich und wird von Sprachenpaket \code|babel| mit \code|ngerman|-Option automatisch abgeschaltet.
  \end{block}
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Abstände nach Satzzeichen}
%   \begin{block}{Abkürzungspunkte}
%     \LaTeX\ erkennt abgekürzte Vornamen und setzt einen \textbf{kleineren Abstand} nach dem Abkürzungspunkt.
%     \vskip0.5\baselineskip
%     Lokales Ausschalten bzw. Einschalten durch
%     \vskip0.5\baselineskip
%     {\centering
%       \code[showspaces=true]|//red{A\~@. }|\ bzw. \code[showspaces=true]|//red{B.\~@ }|
%     \par}
%     \vskip0.5\baselineskip
%     {\footnotesize Handelt es sich also um einen Satzende-Punkt, der falsch interpretiert wird, braucht man die erste Variante. Handelt es sich um einen Abkürzungpunkt, der falsch interpretiert wird, benötigt man die zweite Veriante.\par}
%     \vskip0.5\baselineskip
%     Den Zwischenraum nach Abkürzungspunkten (wie bei z.\,B.) kann man auch durch \code|//blue{\,}| (Halbes Leerzeichen) erzeugen.
%   \end{block}
% \end{frame}

\mysubsubsection{Horizontale Abstände}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Horizontale Leerräume}
  \begin{block}{Weitere horizontale Zwischenräume}\centering
    \begin{tabular}{ll}
      \code|\hskip//redArg{Länge}|	                & horizontaler Leerraum von \code|//redArg{Länge}| (robust)\\[0.5em]
      \code|\hspace{//redArg{Länge}}|    	        & horizontaler Leerraum von \code|//blueArg{Länge}|\\[0.5em]
      \code|\hfil|					& Gummi-Zwischenraum\\
      \code|\hfill|					& größerer Gummi-Zwischenraum\\[0.5em]
      \code|\dotfill|					& wie \code|\hfill| aber mit Punkten\\
      \code|\linefill|					& wie \code|\hfill| aber mit Linie\\
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}


\newcommand{\myhfil}[1][c]{\hfil\ifthenelse{\equal{#1}{c}}{\clap{\ttfamily\blue{\textbackslash hfil}}}{\ifthenelse{\equal{#1}{r}}{\rlap{\ttfamily\blue{\textbackslash hfil}}}{\llap{\ttfamily\blue{\textbackslash hfil}}}}\hfil}
\newcommand{\myhfill}[1][c]{\hfill\ifthenelse{\equal{#1}{c}}{\clap{\ttfamily\blue{\textbackslash hfill}}}{\ifthenelse{\equal{#1}{r}}{\rlap{\ttfamily\blue{\textbackslash hfill}}}{\llap{\ttfamily\blue{\textbackslash hfill}}}}\hfill}
\newcommand{\myvfil}{\vfil\smash{\ttfamily\blue{\textbackslash vfil}}\vfil}
\newcommand{\myvfill}{\vfill\smash{\ttfamily\blue{\textbackslash vfill}}\vfill}
\newcommand{\mybox}{\tikz\fill[tcbcol@frame] (0,0) rectangle (0.8\baselineskip,0.8\baselineskip);}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Horizontale Leerräume}
  \begin{exampleblock}[after title app=\hfill\texttt{\textbackslash hfil}]{Horizontaler Gummi-Zwischenraum}
    \myhfil\mybox{\transparent{0.3}\myhfil}\break
    \vskip1\baselineskip
    \myhfil\myhfil\mybox{\transparent{0.3}\myhfil}\break
    \vskip1\baselineskip
    \myhfil\myhfil\myhfil\mybox{\transparent{0.3}\myhfil}\break
    \vskip1\baselineskip
    \myhfil\mybox\myhfil\mybox\myhfil\mybox{\transparent{0.3}\myhfil}\break
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Horizontale Leerräume}
  \begin{exampleblock}[after title app=\hfill\texttt{\textbackslash hfill}]{Horizontaler Gummi-Zwischenraum}
    \mybox\myhfill\mybox\break
    \vskip1\baselineskip
    \mybox\myhfill\mybox\myhfill\mybox\break
    \vskip1\baselineskip
    \mybox\myhfill\mybox\myhfill\mybox\myhfill\mybox\break
    \vskip1\baselineskip
    \myhfill\mybox\break
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Horizontale Leerräume}
  \begin{exampleblock}[after title app=\hfill\texttt{\textbackslash hfil} vs. \texttt{\textbackslash hfill}]{Horizontaler Gummi-Zwischenraum}
    \mybox\myhfill\mybox{\transparent{0.3}\raisebox{-0.65\baselineskip}[0pt][0pt]{\scriptsize\myhfil[l]}}\break
    \vskip1\baselineskip
    \mybox\myhfill\mybox\myhfill\mybox{\transparent{0.3}\raisebox{-0.65\baselineskip}[0pt][0pt]{\scriptsize\myhfil[l]}}\break
    \vskip1\baselineskip
    \mybox\myhfill\mybox\raisebox{-0.65\baselineskip}[0pt][0pt]{\scriptsize\myhfil}\mybox\myhfill\mybox\break
    \vskip1\baselineskip
    \myhfill\mybox\raisebox{-0.65\baselineskip}[0pt][0pt]{\scriptsize\myhfil}\mybox\raisebox{1.1\baselineskip}[0pt][0pt]{\scriptsize\myhfil}\mybox\break
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsubsection{Vertikale Abstände}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Vertikale Leerräume}
  \begin{block}{Vertikale Zwischenräume}\centering
    \begin{tabular}{ll}
      \code|\vskip//redArg{Länge}|	                & vertikaler Leerraum von \code|//redArg{Länge}| (robust)\\[0.5em]
      \code|\vspace{//redArg{Länge}}|	                & vertikaler Leerraum von \code|//redArg{Länge}|\\
      \code|\vspace~starred{//redArg{Länge}}|	                & vertikaler Leerraum von \code|//redArg{Länge}|\\
							& auch am Seitenanfang/-ende\\[0.5em]
      \code|\vfil|					& wie \code|\hfil|\\
      \code|\vfill|					& wie \code|\hfill|\\[0.5em]
      \code|\smallskip|					& kleinerer Zwischenraum\\
      \code|\medskip|					& mittlerer Zwischenraum\\
      \code|\bigskip|					& größerer Zwischenraum\\[0.5em]
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Vertikale Leerräume $\not\equiv$ Umbrüche}
  \begin{block}{Vertikale Zwischenräume}\centering
    \begin{tabular}{ll}
      \code|\\[//redArg{Länge}]|			        & Umbruch mit Abstand \code|//redArg{Länge}|\\[0.5em]
      \code|\newline|					& neue Zeile\\
      \code|\linebreak|	  				& neue Zeile, Inhalte zuvor werden\\
							& auf Zeilenlänge gestreckt\\[0.5em]
      \code|\newpage|					& neue Seite/Spalte\\
      \code|\pagebreak|					& neue Seite, Inhalte zuvor werden\\
							& auf Seitenlänge gestreckt\\[0.5em]
      \code|\clearpage|					& neue Seite, Floats im Anschluss
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\mysubsubsection{Phantomabstände}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Phantomabstände}
  Leere Box mit der Höhe und der Breite des Inhalts
  \vskip0.5\baselineskip
  {\centering
    \code|\phantom{//redArg{Beliebiger Inhalt}}|
  \par}
  \vskip\baselineskip
  Leere Box mit der Höhe des Inhalts und null Breite
  \vskip0.5\baselineskip
  {\centering
    \code|\vphantom{//redArg{Beliebiger Inhalt}}|
  \par}
  \vskip\baselineskip
  Leere Box mit der Breite des Inhalts und null Höhe
  \vskip0.5\baselineskip
  {\centering
    \code|\hphantom{//redArg{Beliebiger Inhalt}}|
  \par}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{exampleblock}[sidebyside,righthand width=0.315\textwidth,top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\small ohne Phantomabstand}\hfill\killDepth{Output}}]{Code}
\small
\begin{morecode}[numbers=none]
\fbox{Text mit Rahmen}


\fbox{Text mit Umrandung}  
\end{morecode}
  \tcblower\centering
    \fbox{Text mit Rahmen}\vphantom{\fbox{Mg}}
    \vskip\baselineskip
    \fbox{Text mit Umrandung}  
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}[sidebyside,righthand width=0.315\textwidth,top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\small ohne Phantomabstand}\hfill\killDepth{Output}}]{Code}
\small
\begin{morecode}[numbers=none]
\begin{tabular}{lc}
 foo   &  1.5 \\
 bar   & -2   \\
 yadda &  4.5
\end{tabular}
\end{morecode}
  \tcblower\centering
    \begin{tabular}{l>{$}c<{$}}
      foo   & 1.5\hphantom{-} \\
      bar   & -2\hphantom{-}   \\
      yadda &  4.5\hphantom{-}
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{exampleblock}[sidebyside,righthand width=0.315\textwidth,top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\small mit Phantomabstand}\hfill\killDepth{Output}}]{Code}
\small
\begin{morecode}[numbers=none]
\fbox{Text mit Rahmen
      \vphantom{g}}

\fbox{Text mit Umrandung}  
\end{morecode}
  \tcblower\centering
    \fbox{Text mit Rahmen\vphantom{g}}
    \vskip\baselineskip
    \fbox{Text mit Umrandung}  
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}[sidebyside,righthand width=0.315\textwidth,top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\small mit Phantomabstand}\hfill\killDepth{Output}}]{Code}
\small
\begin{morecode}[numbers=none]
\begin{tabular}{lc}
 foo   & \hphantom{-}1.5 \\
 bar   & -2\hphantom{.5} \\
 yadda & \hphantom{-}4.5
\end{tabular}
\end{morecode}
  \tcblower\centering
    \begin{tabular}{l>{$}c<{$}}
      foo   & \hphantom{-}1.5 \\
      bar   & -2\hphantom{.5} \\
      yadda & \hphantom{-}4.5
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysection{Mathematik in \LaTeX}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Pakete}
  \begin{block}{Mathematik-Pakete \texttt{amsmath}, \texttt{amsfonts}, \texttt{amssymb} und \texttt{mathtools}}
    Pakete sind für anspruchsvolle Mathematik \textbf{unumgänglich}!
    \vskip0.5\baselineskip
    \code|\usepackage{mathtools}| lädt das Paket \texttt{\alert{amsmath}}
    und stellt zusätzlich viele neue Zeichen und Befehle zur Verfügung
    \begin{itemize}
    \item {\footnotesize \code|\usepackage{amsmath}| stellt viele neue
        Mathe-Umgebungen und zur Befehle Formatierung von Formeln zur Verfügung}
    \end{itemize}
    \code|\usepackage{amsfonts}| stellt neue Mathe-Schriftarten (\(\mathcal{K}\)alli\-graphisch, \(\mathbb{G}\)estrichen, \(\mathfrak{Fraktur}\) und \(\EuRoman{Euler}\)\normalfont) zur Verfügung
    \vskip0.5\baselineskip
    \code|\usepackage{amssymb}| stellt viele neue Zeichen und leichtere Befehle zur Verwendung der neuen Schriftarten zur Verfügung
  \end{block}
\end{frame}

\mysubsection*{Arten von Formeln}
\subsection{Inline-Formeln}

\begin{frame}[fragile]{Arten von Formeln}{\insertsubsection}
  \begin{block}[bottom=\baselineskip]{LaTeX-Umgebung}
    Mathematik \textbf{innerhalb einer Zeile (inline)} wird in der Schriftgröße
    \textcode|\textstyle| gesetzt.
    \vskip\baselineskip
    {\centering
      \code|\begin{math}//grayArg{ Inline-Formel }\end{math}|
    \par}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispieltext}
    Inline-Formeln heißen so, weil Formeln wie \(\sum_{k=0}^\infty\,a_0q^k=\frac{a_0}{1-q}\) richtig schön in eine normale Zeile passen.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Arten von Formeln}{\insertsubsection}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Verschiedene Abkürzungen}
    \begin{tabular}{@{\hskip0.01\textwidth}p{0.4\textwidth}@{}p{0.58\textwidth}@{\hskip0.01\textwidth}}
      \code|//blue{$ }//grayArg{ Inline-Formel }//blue{ $}| & ist die Abkürzung der Umgebung in Plain~\TeX{} und deshalb \textbf{sehr robust}. \\
      \code|//blue{\( }//grayArg{Inline-Formel}//blue{ \)}| & ist die Abkürzung der Umgebung von {\textcode|amsmath|} und \textbf{korrigiert mehr Fehler} innerhalb der Umgebung.
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispieltext}
    Inline-Formeln heißen so, weil Formeln wie \(\sum_{k=0}^\infty\,a_0q^k=\frac{a_0}{1-q}\) richtig schön in eine normale Zeile passen.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Abgesetzte Formeln}

\begin{frame}[fragile]{Arten von Formeln}{\insertsubsection}
  \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip]{LaTeX-Umgebung}
    \textbf{Abgesetzte Mathematik} wird in
    \textcode|\displaystyle| gesetzt.
    \vskip0.5\baselineskip
\begin{morecode}
\begin{displaymath}
 //grayArg{Abgesetzte unnummerierte Formel}
\end{displaymath}      
\end{morecode}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispieltext}
    Abgesetzte Formeln heißen so, weil Formeln wie \begin{displaymath} \sum_{k=0}^\infty\,a_0q^k=\frac{a_0}{1-q} \end{displaymath} abgesetzt vom normalen Text sind.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Arten von Formeln}{\insertsubsection}
  \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip]{Bessere Umgebungen}
    \textbf{Abgesetzte Mathematik} mit \textcode|amsmath|-Paket.
    \vskip0.5\baselineskip
\begin{morecode}
\begin{equation//red{~starred}}        
 //grayArg{Abgesetzte unnummerierte Formel}
\end{equation//red{~starred}}        
\end{morecode}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispieltext}
    Abgesetzte Formeln heißen so, weil Formeln wie \begin{equation*} \sum_{k=0}^\infty\,a_0q^k=\frac{a_0}{1-q} \end{equation*} abgesetzt vom normalen Text sind.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Arten von Formeln}{\insertsubsection}
  \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip]{Bessere Umgebungen}
    \textbf{Abgesetzte Mathematik} mit \textcode|amsmath|-Paket.
    \vskip0.5\baselineskip
\begin{morecode}
\begin{equation}        
 //grayArg{Abgesetzte nummerierte Formel}
\end{equation}        
\end{morecode}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispieltext}
    Abgesetzte Formeln heißen so, weil Formeln wie \begin{equation} \sum_{k=0}^\infty\,a_0q^k=\frac{a_0}{1-q} \end{equation} abgesetzt vom normalen Text sind.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Arten von Formeln}{\insertsubsection}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Verschiedene Abkürzungen}
    \begin{tabular}{@{\hskip0.01\textwidth}p{0.33\textwidth}@{}p{0.65\textwidth}@{\hskip0.01\textwidth}}
      \code|//blue{$$ }//grayArg{Abgesetzt}//blue{ $$}| & ist die Abkürzung in Plain~\TeX{} und nutzt die \texttt{\alert{displaymath}}-Umgebung. \\
      \code|//blue{\[ }//grayArg{Abgesetzt}//blue{ \]}| & ist die Abkürzung von {\textcode|amsmath|} und nutzt die \textbf{bessere} \alert{\texttt{equation\starred}}-Umgebung.
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispieltext}
    Abgesetzte Formeln heißen so, weil Formeln wie \[ \sum_{k=0}^\infty\,a_0q^k=\frac{a_0}{1-q} \] abgesetzt vom normalen Text sind.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Arten von Formeln}{Schriftgrößen in Mathe-Umgebungen}
  \begin{block}{In Inline-Formeln}
    \centering
    \begin{tabular}{r l}
      \code|\textstyle| \textbf{(Standard)} &\(\sum_{k=0}^\infty\,a_0q^k=\frac{a_0}{1-q}\)\\[1\baselineskip] \\
      \code|\displaystyle| & \({\displaystyle\sum_{k=0}^\infty\,a_0q^k=\frac{a_0}{1-q}}\)\\[1\baselineskip] \\
      \code|\scriptstyle| & \({\scriptstyle\sum_{k=0}^\infty\,a_0q^k=\frac{a_0}{1-q}}\)\\[1\baselineskip]\\
      \code|\scriptscriptstyle| & \({\scriptscriptstyle\sum_{k=0}^\infty\,a_{0}q^k=\frac{a_0}{1-q}}\)
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Arten von Formeln}{Schriftgrößen in Mathe-Umgebungen}
    \begin{block}{In abgesetzten Formeln}
      \code|\displaystyle| \textbf{(Standard)}
      \[\sum_{k=0}^\infty\,a_0q^k=\frac{a_0}{1-q}\]
      \code|\textstyle|
      \[{\textstyle\sum_{k=0}^\infty\,a_0q^k=\frac{a_0}{1-q}}\]
      \code|\scriptstyle|
      \[{\scriptstyle\sum_{k=0}^\infty\,a_0q^k=\frac{a_0}{1-q}}\]
      \code|\scriptscriptstyle|
      \[{\scriptscriptstyle\sum_{k=0}^\infty\,a_0q^k=\frac{a_0}{1-q}}\]
    \end{block}
\end{frame}

\mysubsection{Formelelemente}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Vergleich zwischen Text- und Mathemodus}
  \begin{block}{Befehle}
    \begin{itemize}
    \item Manche Befehle haben in Text- und Mathemodus \textbf{unterschiedlichen
        Funktionen}.
      \begin{itemize}
      \item[\rightloop] Viele exisitiern sogar \textbf{nur im Mathemodus}.
      \item[\rightloop] Ein \textbf{Großteil} der
        Textkommandos existieren auch im Mathemodus
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\subsubsection{Symbole, Pfeile und Buchstaben}
\subsubsection*{Operations- und Relationszeichen}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Grundlegende \insertsubsubsection}
  \begin{block}{Grundlegende Operationszeichen}
    \centering
    \begin{tabular}{lcl}
      \textbf{Ausgabe} & $\Leftrightarrow$ & \textbf{\LaTeX-Befehl}\\[-0.1\baselineskip]
      $\text{\ldots}\,\blue{+}\;\text{\ldots}$ & $\Leftrightarrow$ & \texttt{\blue{\textbackslash(} \ldots\ \blue{+} \ldots\ \blue{\textbackslash)}}\\[-0.1\baselineskip]
      $\text{\ldots}\,\blue{-}\;\text{\ldots}$ & $\Leftrightarrow$ & \texttt{\blue{\textbackslash(} \ldots\ \blue{-} \ldots\ \blue{\textbackslash)}}\\[-0.1\baselineskip]
      $\text{\ldots}\ \blue{*}\,\:\text{\ldots}$ & $\Leftrightarrow$ & \texttt{\blue{\textbackslash(} \ldots\ \blue{*} \ldots\ \blue{\textbackslash)}}\\[-0.1\baselineskip]
      $\text{\ldots}\ \blue{/}\,\:\text{\ldots}$ & $\Leftrightarrow$ & \texttt{\blue{\textbackslash(} \ldots\ \blue{/} \ldots\ \blue{\textbackslash)}}\\[-0.1\baselineskip]
      $\text{\ldots}\ \blue{!}$ & $\Leftrightarrow$ & \texttt{\blue{\textbackslash(} \ldots\ \blue{!} \blue{\textbackslash)}}
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{block}{Grundlegende Relationszeichen}
    \centering
    \begin{tabular}{lcl}
      \textbf{Ausgabe} & $\Leftrightarrow$ & \textbf{\LaTeX-Befehl}\\[-0.1\baselineskip]
      $\text{\ldots}\,\blue{=}\;\text{\ldots}$ & $\Leftrightarrow$ & \texttt{\blue{\textbackslash(} \ldots\ \blue{=} \ldots\ \blue{\textbackslash)}}\\[-0.1\baselineskip]
      $\text{\ldots}\,\blue{<}\;\text{\ldots}$ & $\Leftrightarrow$ & \texttt{\blue{\textbackslash(} \ldots\ \blue{<} \ldots\ \blue{\textbackslash)}}\\[-0.1\baselineskip]
      $\text{\ldots}\,\blue{>}\;\text{\ldots}$ & $\Leftrightarrow$ & \texttt{\blue{\textbackslash(} \ldots\ \blue{>} \ldots\ \blue{\textbackslash)}}
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Weitere \insertsubsubsection}
  \begin{block}{Weitere Operationszeichen}
    \centering
    \begin{tabular}{R{0.3\textwidth}cL{0.5\textwidth}}
      \textbf{Ausgabe} & $\Leftrightarrow$ & \textbf{\LaTeX-Befehl}\\[-0.1\baselineskip]
      $\pm,\ \mp,\ \oplus$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\pm|, \code|\mp|, \code|\oplus|\\[-0.1\baselineskip]
      $\cdot\,,\ \circ\,,\ \times,\ \div$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\cdot|, \code|\circ|, \code|\times|, \code|\div|\\[-0.1\baselineskip]
      $\nabla,\ \Delta,\ \square$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\nabla|, \code|\Delta|, \code|\square|
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{block}{Weitere Relationszeichen}
    \centering
    \begin{tabular}{R{0.3\textwidth}cL{0.5\textwidth}}
      \textbf{Ausgabe} & $\Leftrightarrow$ & \textbf{\LaTeX-Befehl}\\[-0.1\baselineskip]
      $\neq,\ \equiv$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\neq|, \code|\equiv|\\[-0.1\baselineskip]
      $\coloneqq,\ \eqqcolon$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\coloneqq|, \code|\eqqcolon|\\[-0.1\baselineskip]
      $\approx,\ \sim,\ \propto$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\approx|, \code|\sim|, \code|\propto|\\[-0.1\baselineskip]
      $\ll,\ \gg,\ \leq,\ \geq$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\ll|, \code|\gg|, \code|\leq|, \code|\geq|
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Quantoren und Mengenoperationen}
  \begin{block}{Quantoren}
    \centering
    \begin{tabular}{R{0.3\textwidth}cL{0.6\textwidth}}
      \textbf{Ausgabe} & $\Leftrightarrow$ & \textbf{\LaTeX-Befehl}\\[-0.1\baselineskip]
      $\forall,\ \in,\ \ni,\ \notin$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\forall|, \code|\in|, \code|\ni|, \code|\notin|\\[-0.1\baselineskip]
      $\exists,\ \nexists$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\exists|, \code|\nexists|\\[-0.1\baselineskip]
      $\subset,\ \supset,\ \subseteq$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\subset|, \code|\supset|, \code|\subseteq|
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{block}{Mengenoperationen}
    \centering
    \begin{tabular}{R{0.3\textwidth}cL{0.6\textwidth}}
      \textbf{Ausgabe} & $\Leftrightarrow$ & \textbf{\LaTeX-Befehl}\\[-0.1\baselineskip]
      $\varnothing$ {\footnotesize(Leere Menge)} & $\Leftrightarrow$ & \code|\varnothing|\\[-0.1\baselineskip]
      $\cup,\ \cap,\ \sqcup,\ \setminus $ & $\Leftrightarrow$ & \code|\cup|, \code|\cap|, \code|\sqcup|, \code|\setminus|
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\subsubsection*{Pfeile aller Art}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{block}{Normale Pfeile}
    \centering
    \begin{tabular}{R{0.25\textwidth}cL{0.6\textwidth}}
      \textbf{Ausgabe} & $\Leftrightarrow$ & \textbf{\LaTeX-Befehl}\\[-0.1\baselineskip]
      $\uparrow\,,\ \downarrow\,,\ \rightarrow\,,\ \leftarrow$ & $\Leftrightarrow$ & \code|//blue{\up-}|, \code|//blue{\down-}|,\code|//blue{\right-}| , \code|\leftarrow|\\[-0.1\baselineskip]
      $\updownarrow\,,\ \leftrightarrow$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\updownarrow|, \code|\leftrightarrow|\\[-0.1\baselineskip]
      $\longrightarrow\,,\ \longleftarrow$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\longrightarrow|, \code|\longleftarrow|\\[-0.1\baselineskip]
      $\longleftrightarrow$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\longleftrightarrow|
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{block}{Doppelpfeile}
    Obigen Befehle mit \textbf{großem} ersten Buchstaben sind \textbf{Doppelpfeile}.\\[0.5em]
    \begin{tabular}{R{0.25\textwidth}cL{0.6\textwidth}}
      \textbf{Ausgabe} & $\Leftrightarrow$ & \textbf{\LaTeX-Befehl}\\[-0.1\baselineskip]
      $\Uparrow\,,\ \Downarrow\,,\ \Rightarrow\,,\ \Leftarrow$ & $\Leftrightarrow$ & \code|//blue{\Up-}|, \code|//blue{\Down-}|, \code|//blue{\Right-}|, \code|\Leftarrow|\\[-0.1\baselineskip]
      $\Updownarrow\,,\ \Leftrightarrow$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\Updownarrow|, \code|\Leftrightarrow|\\[-0.1\baselineskip]
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Noch mehr \insertsubsubsection}
  \begin{block}{Abgefahrene Pfeile}
    Es gibt noch etliche weitere Pfeile in diversen Paketen, hier ein paar Beispiele aus \texttt{amsmath}.
    \vskip1\baselineskip
    \centering
    \begin{tabular}{rcl}
      \textbf{Ausgabe} & $\Leftrightarrow$ & \textbf{\LaTeX-Befehl}\\[-0.1\baselineskip]
      $\rightleftarrows\,,\ \leftrightarrows$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\rightleftarrows|, \code|\leftrightarrows|\\[-0.1\baselineskip]
      $\leftarrowtail\,,\ \rightarrowtail$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\leftarrowtail|, \code|\rightarrowtail|\\[-0.1\baselineskip]
      \reflectbox{$\rightsquigarrow$}$\,,\ \rightsquigarrow$ & $\Leftrightarrow$ & {\textcode|\reflectbox{|}\code|\(\rightsquigarrow\)|{\textcode|}|},\\[-0.1\baselineskip]
      & & \code|\rightsquigarrow|\\[-0.1\baselineskip]
      $\looparrowleft\,,\ \looparrowright$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\looparrowleft|, \code|\looparrowright|\\[-0.1\baselineskip]
      $\nleftarrow\,,\ \nrightarrow$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\nleftarrow|, \code|\nrightarrow|
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\subsubsection*{Griechische und andere Zeichen}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{block}{Griechische Buchstaben}
    \centering
    \begin{tabular}{R{0.3\textwidth}cL{0.6\textwidth}}
      \textbf{Ausgabe} & $\Leftrightarrow$ & \textbf{\LaTeX-Befehl}\\[-0.1\baselineskip]
      $\alpha,\ \beta,\ \gamma,\ \dots$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\alpha|, \code|\beta|, \code|\gamma|, \dots\\[-0.1\baselineskip]
      $A,\ B,\ \Gamma,\ \dots$ & $\Leftrightarrow$ & A, B, \code|\Gamma|, \dots\\[-0.1\baselineskip]
      $\phi\,,\ \epsilon\,,\ \theta\,,\ \pi$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\phi|, \code|\epsilon|, \code|\theta|, \code|\pi|\\[-0.1\baselineskip]
      $\varphi\,,\ \varepsilon\,,\ \vartheta\,,\ \varpi$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\varphi|, \code|//blue{-epsilon}|, \code|//blue{-theta}|, \code|//blue{-pi}|
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{block}{Neue Zeichen durch andere Schriftarten}
    \centering
    \begin{tabular}{R{0.3\textwidth}cL{0.6\textwidth}}
      \textbf{Ausgabe} & $\Leftrightarrow$ & \textbf{\LaTeX-Befehl}\\[-0.1\baselineskip]
      $\mathbb{C},\ \mathbb{R},\ \mathbb{Q},\ \mathbb{N}$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\mathbb{C}|, \code|\mathbb{R}|, \dots\\[-0.1\baselineskip]
      $\mathcal{L},\ \mathcal{H},\ \mathcal{S}$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\mathcal{L}|, \code|\mathcal{H}|, \dots\\[-0.1\baselineskip]
      $\mathfrak{A},\ \mathfrak{B},\ \mathfrak{C},\ \mathfrak{D}$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\mathfrak{A}|, \code|\mathfrak{B}|, \dots
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Noch mehr Zeichen}
  \begin{block}[after title app = \hfill Paket: \texttt{wasysym}]{Astronomische Zeichen}
    \centering
    \begin{tabular}{rcl}
      \textbf{Ausgabe} & $\Leftrightarrow$ & \textbf{\LaTeX-Befehl}\\[-0.1\baselineskip]
      $\astrosun,\ \leftmoon,\ \rightmoon$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\astrosun|, \code|\leftmoon|, \code|\rightmoon|\\[-0.1\baselineskip]
      $\mars,\ \venus,\ \earth,\ \jupiter$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\mars|, \code|\venus|, \code|\earth|, \code|\jupiter|\\[-0.1\baselineskip]
      $\taurus,\ \cancer,\ \scorpio$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\taurus|, \code|\cancer|, \code|\scorpio|\\[-0.1\baselineskip]
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{block}{Noch viel mehr Zeichen}
    Viel mehr Zeichen und deren Verwendung kann man in der "`The Comprehensive
    \LaTeX\ Symbol List"' nachlesen.\\[0.2\baselineskip]
    {\Centering\iurl{ftp.dante.de/tex-archive/info/symbols/comprehensive}\vspace{0.5\baselineskip}\par}
    In Detextify kann man ein Symbol malen und sich ausgeben lassen, wie der \LaTeX-Befehl dazu ist (auch als Android-App).\\[0.2\baselineskip]
    {\Centering\iurl{detexify.kirelabs.org}\par}
  \end{block}
\end{frame}

\subsubsection{Hoch- und Tiefstellen}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{block}{Hoch- und Tiefstellen}
    \centering
    \code+//grayArg|Symbol|//blue|^{|//grayArg|Hochgestellt|//blue|}_{|//grayArg|Tiefgestellt|//blue|}|+
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Hoch- und Tiefstellen -- Beispiel}
    \textbf{Code}
    \vskip0.2\baselineskip
\begin{zenter}
      \code|E_{\text{kin}}(v_2) = 2 \times 10^{23}\,\mathrm{eV}|
  \end{zenter}
  \tcblower
\textbf{Ausgabe}
    \[E_{\text{kin}}(v_2) = 2 \times 10^{23}\,\mathrm{eV}\]
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection\ -- Stapeln von Elementen}
  \begin{block}{Vektorpfeile und andere Akzente}
    \centering
    \begin{tabular}{R{0.17\textwidth}cL{0.7\textwidth}}
      \textbf{Ausgabe} & $\Leftrightarrow$ & \textbf{\LaTeX-Befehl}\\[-0.1\baselineskip]
      $\vec x,\ \vec A$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\vec x|, \code|\vec A|\\[-0.1\baselineskip]
      $\dot x,\ \ddot y,\ \dddot z$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\dot x|, \code|\ddot y|, \code|\dddot z|\\[-0.1\baselineskip]
      $\dot{\vec x},\ \ddot{\vec y}$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\dot{\vec x}|, \code|\ddot{\vec y}|\\[-0.1\baselineskip]
      $\bar k,\ \tilde l,\ \hat m,\ \widehat n$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\bar k|, \code|\tilde l|, \code|\hat m|, \code|\widehat n|\\[-0.1\baselineskip]
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{block}{Gestapelte Relationen}
    \centering
    \begin{tabular}{C{0.17\textwidth}cL{0.7\textwidth}}
      \textbf{Ausgabe} & $\Leftrightarrow$ & \textbf{\LaTeX-Befehl}\\[0.5em]
      $x \stackrel{\text{Gl. 3}}{=} y$ & $\Leftrightarrow$ & \code|x \stackrel{\text{Gl. 3}}{=} y|\\[0.5em]
      $A \stackrel{f(x)}{\rightsquigarrow} B$ & $\Leftrightarrow$ & \code|A \stackrel{f(x)}{\rightsquigarrow} B|
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\subsubsection{Wurzeln und Brüche}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{block}{Wurzeln}
    \centering
    \code|\sqrt[//grayArg{Exponent}]{//blue{Radikant}}|
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Wurzeln -- Beispiel}
\textbf{Code}
\vskip0.2\baselineskip
\begin{morecode}
\sqrt{\sqrt{27}} \neq \sqrt[3]{27} = 
\sqrt{9} = \sqrt{\sqrt{81}} = 
\sqrt{\sqrt{\sqrt{6561}}} =
\sqrt[8]{6561} = 3
\end{morecode}  
\tcblower
\textbf{Ausgabe}
    \[\blue{\sqrt{\textcolor{fg}{\sqrt{27}}}} \neq \sqrt[\blue{3}]{27} = \sqrt{9} = \sqrt{\sqrt{81}} = \blue{\sqrt{\sqrt{\sqrt{\textcolor{fg}{6561}}}}} = \sqrt[8]{6561} = 3\]
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{block}[after title app=\hfill{\footnotesize nur mit Paket \texttt{nicefrac}}]{Brüche}
    \code|\frac{//blue{Zähler}}{//blue{Nenner}}|\hfill\code|\nicefrac{//grayArg{Zähler}}{//grayArg{Nenner}}|
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Brüche -- Beispiel}
    \textbf{Code}
\begin{morecode}
x = \frac{\sqrt[3]{27}}{1-//red{\f}//red|rac{y}{y-5}|}
\quad \Leftrightarrow \quad
y = \frac{5}{1-\frac{1}
{1-\frac{3}{x}}} = 5 - //red{\n}//red|icefrac{5}{3}| x
\end{morecode}
\tcblower
\textbf{Ausgabe}
\vspace{-1.5em}
\[x = \frac{\sqrt[3]{27}}{1-\color{myRed}{\frac{y}{y-5}}} \quad
  \Leftrightarrow{\color{myBlack50}\overbrace{\vphantom{M}\quad}^\text{\texttt{\textbackslash
        quad}}} y = \frac{5}{1-\frac{1}{1-\frac{3}{x}}} = 5 - \color{myRed}{\nicefrac{5}{3}}\, x\]
\vspace{-1em}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\subsubsection{Summen, Produkte und Integrale}
  
\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{block}{Summen}
    \centering
    \code|\sum_{//blue{Beginn}}^{//blue{Ende}} //grayArg{Summeninhalt}|
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Summen -- Beispiel}
    \textbf{Code}
    \vskip0.2\baselineskip
    \begin{zenter}
      \code|\sum_{k=0}^{\infty} a_0 q^k = \frac{a_0}{1-q}|
    \end{zenter}
    \tcblower
    \textbf{Ausgabe}
    \[\sum_{k=0}^{\infty} a_0 q^k = \frac{a_0}{1-q}\]
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  
  \begin{block}{Produkte}
    \centering
    \code|\prod_{//blue{Beginn}}^{//blue{Ende}} //grayArg{Produktinhalt}|
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Produkte -- Beispiel}
        \textbf{Code}
    \vskip0.2\baselineskip
    \begin{zenter}
      \code|\prod_{i=1}^{n} i = n!|
    \end{zenter}
    \tcblower
    \textbf{Ausgabe}
    \[\prod_{i=1}^{n} i = n!\]
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{\insertsubsubsection}
  \begin{block}{Integrale}
    \code|\int_{//blue{Beginn}}^{//blue{Ende}} Integrand \,\mathrm{d} //grayArg{Variable}|
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Integrale -- Beispiele}
    \centering
    \begin{tabular}{rcl}
      \textbf{Ausgabe} & $\Leftrightarrow$ & \textbf{\LaTeX-Befehl}\\[0.5em]
      $\displaystyle\int_{a}^{b}\!\!\cdots\iiiint_{a}^{b}$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\int_{a}^{b}| $\stackrel{\text{\!bis}}{\longrightarrow}$\ \code|\iiiint_{a}^{b}|\\[1.5em]
      $\displaystyle\oint_{a}^{b}\frac{1}{x}\,\mathrm{d}x$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\oint_{a}^{b}| \dots \code|\,\mathrm{d}x|\\[1.5em]
      $\displaystyle\idotsint_{\ a}^{\ b}$ & $\Leftrightarrow$ & \code|\idotsint_{a}^{b}|
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Übung, Hausaufgabe und nächste Vorlesung}
\mysection*{Übung}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Inline und Einzeilige Formeln}
  \begin{exerciseblock}[righthand width=0.35\linewidth]{Aufgaben}{8}
  \begin{itemize}
    \item Bindet die Pakete \textcode{mathtools}, \textcode{amsfonts} und \textcode{amssymb} in der Präambel in das Dokument ein.
    \item Fügt im Dokument an allen mit \alert{???} markierten Stellen die Elemente aus der Vorgabe ein.
    \item Kopiert den gesamten Inhalt aus dem Kapitel "`Inline Formeln"' in "`Einzeilige Formeln"' und ändert an der entsprechenden Stelle die Formelumgebung \alert{von Inline zu Abgesetzt}.
  \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnUebFuenf}[%
      \roundedPDF[width=0.9\linewidth,page=8]{uebung05loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnUebFuenf}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\mysection*{Hausaufgabe}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Noch mehr Inline und Einzeilige Formeln}
  \begin{exerciseblock}[righthand width=0.35\textwidth]{Aufgaben}{8}
  \begin{itemize}
    \item Fügt im Kapitel "`Inline Formeln"' einen weiteren Absatz hinzu, welcher den in der Vorgabe angegebenen Inhalt enthält.
    \item Fügt im Kapitel "`Einzeilige Formeln"' einen weiteren Absatz hinzu, welcher den in der Vorgabe angegebenen Inhalt enthält.
    \vskip0.5\baselineskip
    {\bfseries\scriptsize Denkt an die Formelnummerierung!\par}
  \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausFuenf}[%
      \roundedPDF[page=8,width=0.9\linewidth]{hausaufgabe05loesung_preview}%
    ]%
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausFuenf}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
\framesubtitle{Flexible Angabe von Längen}
  \begin{block}{Weitere Aufgaben}
    \begin{itemize}
      \item Fügt in den Kapiteln {\itshape Schriftgrößen} sowie {\itshape
        Listen und Hervorhebungen} drei vertikale Gummiabstände
        (\textcode|\vfil|, \textcode|\vfill|) ein.
      \item Ändert die fixierte Angabe von \textcode{\parskip} (in Zeile 39 in der Vorgabe) zu einer flexiblen Angabe mit
        \vskip0.75\baselineskip
        {\centering
        \begin{tabular}{ll}
          Grundlänge: & {\code|0.5\baselineskip|} \\
          Streckung:  & {\code|0.2\baselineskip|} \\
          Stauchung:  & {\code|0.1\baselineskip|} \\
        \end{tabular}
        \par}
        \vskip0.75\baselineskip
        {\bfseries\scriptsize Tipp: Siehe Folie 12 in dieser Vorlesung! \par}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\mysection*{Nächste Vorlesung}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
  \begin{alertblock}{}
  Die nächste Vorlesung findet am \VorlesungSechs statt, \killDepth{die Hausaufgabenabgabe geht also bis \DeadlineFuenf.}
  \end{alertblock}
  \begin{block}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip]{Was wir nächstes Mal lernen werden \dots}
    \centering\Large\bfseries Noch mehr Mathematik!
  \end{block}
\end{frame}

\end{document}
